\mychapter{0}{Remerciements}


Avant tout, nous remercions Allah, le Tout-Puissant, de nous avoir accordé la patience, la persévérance et la force nécessaires pour mener à bien ce travail.

Nous souhaitons exprimer notre profonde gratitude à l’ensemble de nos professeurs, pour les efforts qu’ils ont déployés tout au long de notre formation. Leur engagement constant, leur transmission de savoir et leur rigueur intellectuelle ont été les fondements de notre parcours académique.

Ce projet représente l’aboutissement d’un long processus d’apprentissage et de recherche. Nous tenons à adresser nos plus sincères remerciements à notre encadrante, \textbf{monsieur Imade FAKHOURI}, professeur à l’ENSA, pour son encadrement précieux, sa disponibilité, ses remarques pertinentes, ainsi que son accompagnement bienveillant et motivant durant toutes les étapes de ce travail.

Nous remercions également \textbf{Monsieur Anas NADIM}, CEO de l’entreprise où nous avons effectué notre stage, pour son accueil, sa confiance et les conditions favorables qu’il nous a offertes pour le bon déroulement de ce projet.

Nos remerciements s’adressent également à toutes les personnes, de près ou de loin, qui ont contribué au succès de ce travail. Bien que nous ne puissions les nommer individuellement, qu’elles trouvent ici l’expression de notre reconnaissance sincère.

Enfin, nous adressons nos remerciements respectueux aux membres du jury, \textbf{Monsieur xx} et \textbf{Monsieur xx}, pour l’attention portée à notre projet et l’honneur qu’ils nous font en acceptant d’évaluer ce travail.

\bigskip

\begin{flushright}
\textit{Merci à toutes et à tous.}
\end{flushright}




\clearpage